【講吓竹林七賢嘅故仔】魏晉名士風流成性，最鍾意同人妻玩？

前言

各位巴絲打好，又係我黎同大家吹吓水
好耐好耐好耐無出Post啦～～～
原因就係忙，一定唔係懶
如果仲有文友仲記得我嘅話
應該會知我係出過「竹林七賢」主題嘅Post……
咁耐無出Post，仲要炒冷飯
仲唔係懶到成隻豬咁？！

咁我會再出一次，係有原因嘅
因為經過我係Medium重新修訂之後
其實都改咗唔少錯漏，希望出返個比較好嘅版本
希望竹林七賢泉下有知唔會返嚟搵我
係後面嘅文章，我會以生動有趣方式講講故仔
了解中國史上非常特別嘅魏晉名士

唔知大家對竹林七賢嘅了解有幾多？
阮籍，嵇康，山濤，劉伶，阮咸，向秀，王戎
每一個都係當時知名嘅風流人物
正因為咁，先係值得係《世說新語》留下記錄
但係好多好多人都對佢地有唔同評價
呢種評價，往往係好兩極嘅
有人話佢地係古代MK仔，敗壞人心
又有人讚佢地真性情，活出真我

《世說新語》又係一本咩書黎？
中國古典嘅小說，又同西方有咩唔同？
我地應該點樣去閱讀呢種小說？
係呢到，我想比大家睇見
竹林七賢真正嘅名士形象
由《世說新語》嘅文本扎實咁閱讀
再了解中國古典小說嘅特色
希望唔會悶親大家啦

唔經唔覺，「德尼思化」由LIHKG到Medium
再到《立場新聞》、《關鍵評論網》
漸漸有比以前更多嘅關注，非常感謝巴絲支持
呢邊係我地目前嘅大本營：

最好Like埋我地個Page啦：

唔講咁多，即刻講故：
竹林七賢嘅一生！

lm支持

放低個名

留名

成班吸毒、飲酒既上流廢物

大家都係悲劇，不用分那麼細

只係睇過世說新語，但都覺得將呢7人並稱唔係好適當
雖然7人都有唯我唯心既放蕩之舉，但係7人既世事取向各異，不論阮籍嵇康避世不仕，山濤不困於小忠出仕為民，定係劉伶咁只係一個酒鬼，每個人既價值觀難以一致咁點解要並稱

岩, 佢地在世中有冇一齊聚過都成疑

第一次接觸呢完條友就係初中個圖書館借左post頂入面個本漫畫/繪本
真係大開眼界
啪粉、鬥富，仲有個打鐵，關係亂七八糟，但又好好笑
影響埋走去睇真.世說新語，睇個編者點吐糟呢班古人

禮法豈為我輩而設

splm

Lm

古代道友敗家仔

魏晉名士到底有幾風流？齊看竹林七賢之聚！
由歷史亂世和《世說新語》談起（EP . 1）

漢末魏晉六朝是中國政治上最混亂、社會上最痛苦的時代，然而卻是精神史上極自由、極解放，最富有智能、最濃於熱情的一個時代。
— — 宗白華

「名士」風流，活出真性情

現在談起竹林七賢，我們必定會聽到別人以「名士」形容、定義這七位奇人異士的人格性情、言行舉止。

但是，到底什麼叫做「名士」？魏晉時代為何生出這樣的一種人？魏晉之後，世界還有沒有「名士」？

《後漢書》：「漢世之所謂名士者，其風流可知矣。雖弛張趣舍，時有未純，於刻情修容，依倚道藝，以就其聲價，非所能通物方，弘時務也。」

牟宗三《才性與玄理》：「名士」者，清逸之氣也。風流者，如風之飄，如水之流，不主故常，而以自在適性為主。故不著一字，盡得風流。

其實「名士」二字，本為泛指高尚、有名望的人物，後世則著重其特色為「風流」。此「風流」非我們現在的風流，日日落Club喜愛夜蒲，而是形容一個人的生命氣質。

「名士」不受外在傳統的限制，其生命以展現個己的才性、性格為重。現在所用的「名士」，著重文化義，即其內在人格對外世應對而成的風度、形象。

凡異於世俗者，必受世人批評

萬萬不要以為大家都讚揚名士，歷代文人都對他們有許多批評。

王恭︰「名士不必須奇才，但使常得無事，痛飲酒，熟讀《離騷》，便可稱名士。」

袁宏道《與潘景升》：「世人但有殊癖，終身不易，便是名士。如和靖之梅、元章之石，使有一物易其所好，便不成家。縱使易之，亦未必有補於品格也。」

如果說中西文化比較，「嬉皮士」和「名士」頗有幾分相似，因亂世而生，主張個人性情，特立獨行，故此面對許多人的批評，說他們奇形怪狀，無助於家國天下，傷風敗俗。極端者，甚至把社會之敗壞推落竹林七賢身上。

清代《歷朝史案》：「晉代清談之害，沿及江左，皆七人為之濫觴也。」但事實是否如此？竹林七賢又為何會做出這麼多，被後人誤解的事？

竹林七賢之名，源於相聚之地

《世說新語．任誕》
陳留阮籍，譙國嵇康，河內山濤，三人年皆相比，康年少亞之。預此契者：沛國劉伶，陳留阮咸，河內向秀，琅邪王戎。七人常集于竹林之下，肆意酣暢，故世謂「竹林七賢。」

阮籍、嵇康、山濤年紀相近，加上劉伶、阮咸、向秀、王戎共七人，常在竹林肆意酣暢美酒，清談不倦。

外人看見他們七人在竹林看似十分逍遙，以地為名，叫做「竹林七賢」。

其實「竹林七賢」並非學術、政治組織、團體，只是剛好投契有緣，在一段短時間常常共遊。這段時間大約只有正始末年到嘉平年間五、六年而已。

為什麼「竹林七賢」會聚集在竹林？

宗白華在《論〈世說新語〉和晉人的美》言：

漢末魏晉六朝是中國政治上最混亂、社會上最痛苦的時代，然而卻是精神史上極自由、極解放，最富有智能、最濃於熱情的一個時代。

歷史亂世，無從迴避

魏晉時期，正是社會急劇變化的大動盪時期。曹魏、司馬氏集團為皇權而明爭暗鬥，直到嘉平元年，司馬氏暗佈兵力，發動「高平陵之變」，誅殺曹爽等三族，手段殘暴。

支黨皆夷三族，男女無少長，姑姊妹女子之適人者，皆殺之。
— — 《晉書．宣帝紀》

這次政變，連老弱婦儒都不放過，斬草除根，惡毒、冷血的屠殺。殺戮太多，天下名士減半，留在朝中之人紛紛逃逸廟堂，觀望朝野變化，以保全性命。

初進仕途者，如阮籍、嵇康、山濤等人選擇退隱山林，所以才會出現「竹林之聚」。

「竹林七賢」的出現，真乃正直文士的自全之計。留在朝野，稍有不慎，隨時有殺身之禍，誅連三族。

後來，司馬氏漸漸掌權，操縱天下。竹林七賢各散東西，或捨生取義，或折衷求全，或熱衷仕途，不一而足，卻反映了普遍文人的不同出路。

竹林七賢，放浪形骸，全因無法實現理想，可是現實又沒有給予他們離開的可能。進退之間，無法直言之苦況，唯有以慎重的言詞、怪誕的行為，表達自己內心痛苦掙扎。

這樣的歷史情境，普遍士人生命中不確定感，導致魏晉名士的價值觀許多都是虛無、蒼涼。

或許，若我們活在隨時都可能失去生命，無一個可供安身立命所在的時代，難免都會像竹林七賢般活得「不正常」、「變態」了。

又未去到廢物咁誇張

其實巴打講得好好，佢地的確生命取向好唔同
時人後世會將佢地並稱，除咗佢地有喺竹林一齊玩過
都係因為佢地同時面緊亂世嘅政局影響
佢地七個人生，代表咗好多同時代魏晉士人嘅精神
又或者你當佢地係個樂隊咁，同一個大旋律，但各有各表演

巴打一定喺講緊《世說新語八周刊》？
呢本係好好睇，好好笑

嵇康
用條命去反抗司馬家

最近睇緊《魏晉有美男》
好正

探長好耐無見

最有印象係五石散

絲打想要邊個做男朋友？

與山巨源絕交書 點解會流出嘅？
係嵇康 定山濤 流出？

ok

古代hippies

LM

廢物點會全國都想拜佢為師～

暫時應該冇文獻記載如何流出
但古人惜字，尤其名家嘅信，收信人會收藏
也有些寫信者會自己重抄一次

我猜測與山巨源絕交書本係為了表明己志
嵇康寫呢封信唔係為咗寫畀山濤絕交
而係想同司馬政權講自己唔想做官
如果嵇康自己流出都合理
山濤可能都要同上頭交代點解舉薦
但係比人拒絕，咁就要畀封信人睇

好耐無見！

中國古典「小說」很低賤？ CEO劉義慶教你如何成名
淺談中國古典小說與《世說新語》（EP . 2）

魏晉南北朝小說，即指：從東漢末年魏、蜀、吳三國分立，西晉、東晉到南北朝對峙局面，此一歷史階段所出現的小說作品。學界普遍稱之為「魏晉南北朝小說」，但多談的是晉代和南北朝的作家、作品。除去先秦古代神話傳說，「魏晉南北朝小說」可謂中國古代最早出現的小說。
— — 戈登

古典小說，自有定義

中國古典「小說」的定義，並不是西方現代觀念的文體。西方推崇小說、詩和戲劇為三大重要文類。中國古典小說，傳統地位比西方低很多，直至民國之後才有所扭轉。

「小說」一詞首見於《莊子》：「飾小說以干縣令，其於大達亦遠矣。」「小說」在此並不是文學作品，用作形容瑣屑而偏頗的言論，與重要的道理距離很遠。

直到班固《漢書．藝文志》，編書時才列有小說十五家，班固把價值不高的街談巷語、瑣聞、雜說、考訂等零星筆記，一律稱為「小說」。

宋代以後，有不少人嘗試為小說定下較為明確的分類，明朝胡應麟《少室山房筆叢》將「小說」分為：「志怪」、「傳奇」、「雜錄」、「叢談」、「辨訂」、「箴規」六種。

往後談竹林七賢常會引用《世說新語》，因為這是一本「志人」小說，也就是記錄時人的言行舉止，共一千一百三十則軼聞瑣事，清談玄言、人物評論和機智對應的故事。

「志人」之名，乃魯迅由「志怪」推衍而來。 「志人」小說在魏晉南北朝興起的主因，即自漢代以來，文人重視清談、喜品評他人，記錄言行片斷寫成的「小說」，隨住這種社會風尚而盛行。

清談議論，以言斷人

《世說新語．品藻》： 「世論溫太真，是過江第二流之高者。時名輩共說人物，第一將盡之閒，溫常失色。」

說了這麼久，到底什麼是清談，又為什麼會流行呢？

漢代、魏晉，尚無科舉制度讓士人向上流動，全靠名流或權勢者的「讚好」，一句好評，即能身價倍增，有利升遷。名高位重的大官，往往憑片言隻語，論定一個人的優劣，或借此來授引官位。

因此，當一群名人談論誰是第一流人物，但卻沒有提及自己時，溫嶠立即嚇得失去血色，「塊臉青哂」！

可以想像，溫嶠看到自己ALL IN的股票直插落谷底，還好古代沒高樓大廈，否則下場隨時如同丁蟹四父子。

人言可畏，語言即是權力的展現，尤在其時具體影響到身價地位。一寸言語一寸金，像股市一樣分分秒秒都幾百億上落，刺激得不得了。

成功靠父幹，打工窮一世

劉義慶是《世說新語》編者。為什麼要講編者，不是作者呢？因為這本書極大部份都不是出自他的手筆……

劉義慶是劉宋開國君主劉裕弟弟的次子，他的叔父沒有仔女，劉義慶過繼給叔父為後。以上簡介，重點是劉義慶不是跟我們一樣是「打工仔」階級，家底豐厚。

成功靠父幹，但有父幹未必一定成功。劉義慶自小鍾情讀書，長大後開公司做CEO，請了很多高材生，決志要名留青史！有權有勢有錢，自然要求名，投資做做文化事業。

宋初，東晉清談結束不久，劉義慶對兩晉士大夫的言行相當熟悉，加上前人著作、文士協助，終於編出了一部集大成的「軼事」小說，《世說新語》，在漫長的中國歷史刻上大名。

除此之外，劉義慶有限公司推出了很多書：幽明錄三十卷、徐州先賢傳十卷、集林二○○卷、宣驗記十三卷、後漢書五十八卷及文集八卷。

「打工仔」做生做死，「死貓食哂」，如今我們卻只看到劉義慶之名，大抵是千古不變吧？

嵇康死之前將個仔交比山濤照顧
絕交之事，亦當可疑。
據晉書所言：康後坐事，臨誅，謂子紹曰：「巨源在，汝不孤矣。」

其實與山巨源絕交書講到非湯武而薄周孔已無異屌鳩司馬氏，加上得罪鍾會，死硬。
所以再諗落去，嵇康除表明心跡，二來亦可避免禍及山濤
亦可解作為保山濤之命嘅救命書

要知道與嵇康甚友嘅向秀，一樣比司馬昭串過
晉書載：康既被誅，秀應本郡計入洛。文帝問曰：「聞有箕山之志，何以在此？」秀曰：「以為巢許狷介之士，未達堯心，豈足多慕。」帝甚悅。

當然講係咁講，形同藍色窗簾，在此不贅。

近來可好？

睇緊王陽明

推，唔好爛尾呀

絕不爛尾

一陣出嵇康！

世說新語我都幾熟，其中荀巨伯遠看友人疾、日遠日近、聽王導講司馬奪位史、小兒輩退賊呢幾段最鍾意

探長出品必屬皆品

佳

歡迎巴打補充、討論！

唔係贗品就得

廣陵散絕矣！魏晉朝偉，風華絕代
讀《世說新語》之嵇康篇( EP . 3 )

有人說，嵇康怎麼這麼自私，死前還不肯將曲譜留下？但嵇康說，不是每一個人都配聽《廣陵散》。如果活不出孤獨感，如果做不到特立獨行，藝術、美是沒有意義的，不過就是附庸風雅而已。
— — 蔣勳

時代巨星，名士代表

就像音樂組合一樣，總會有一個人特別重要，是團體的領袖，大家都只看見這顆星星的光亮。

嵇康，竹林之歌的主唱，一曲廣陵散，彷彿代表了竹林七賢的靈魂，沒有了他，魏晉名士必然失去了半壁動人的江山景緻。

千古以來，無數人的出生，無數人的逝去，能夠在任何一方面名留青史，可能比中六合彩更難。

嵇康，卻能同時在中國思想、文學、音樂、書法和宗教史，都佔有一席之位，成為魏晉文化界的名星。在人生之始，直至餘燼將止的最後一刻，他仍然、依舊為世界譜出一代名士之風流。

絕世型男，威過朝偉

《世說新語．容止》：
嵇康身長七尺八寸，風姿特秀。見者嘆曰：「蕭蕭肅肅，爽朗清舉。」或云：「肅肅如松下風，高而徐引。」山公曰：「嵇叔夜之為人也，巖巖若孤松之獨立；其醉也，傀俄若玉山之將崩。」

嵇康，字叔夜，譙郡銍人，父親早逝，幼年好學。

據《世說新語》記載，嵇康大約有180cm(古代量度不一，換算現代標準粗估如是)，靚仔到不得了，和梁朝偉一樣，是一位偶像實力派的巨星。

就像韓星來港，很多少女已經急不及待在機場等待，看見他的真面目時，印證了自己的想像，高叫：「啊！真係好高大，啊！真係好鬼青靚白淨，好想一啖嘴落去啊！」

另一位竹林七賢山濤曾經「基情」地感嘆：「嵇康性情，蒼勁挺拔，就像獨立於天下而不動的松樹，當他喝醉時，則似玉山將要崩塌一樣。」

山濤形容嵇康醉後全身無力的形態，不知有否嬌喘一聲，倒臥在大師兄的懷抱呢……

與友絕交，有情有義

《世說新語．棲逸》：
山公將去選曹，欲舉嵇康；康與書告絕。

嵇康一生，可以看出他的人格之美。

中國傳統的美學精神，以人格修養為本，美善合一，與西方現代將道德、美學二分不同，此點在評論古人時必須多加留意。

當時嵇康受到發動「高平陵之變」的司馬氏拉攏，但他不願意協助一個謀利殺人的政權，遠避河東三年。他後來返到山陽，山濤就為保嵇康性命安全，心生一計，推薦他出仕。

If you can’t beat them, join them! Why not?

常人如你我，大概早就認命接受了，頂多是身在曹營心在漢，有什麼不好？然而嵇康不願如此，一杯清水豈容半點污濁，又怕驚連累在朝中的山濤，貼心地寫下〈與山巨源絕交書〉：

故君子百行，殊途而同致；循性而動，各附所安。故有處朝廷而不出，入山林而不返之論。且延陵高子臧之風，長卿慕相如之節，志氣所托，不可奪也。

雖名為絕交書，但這封信的重點不是責罵山濤，而是批評整個時代黑暗的可怕，做君子要遵守自己「本性」、「志氣」。朝野敗壞，我寧願遠走山林！

有了這封信，沒有朝中之人會怪罪山濤。原來，絕交也可以如此重情重義，如此頂天立地。

暴政判罪，擋我者死

《世說新語．簡傲》：
鍾士季精有才理，先不識嵇康。鍾要于時賢俊之士，俱往尋康。康方大樹下鍛，向子期為佐鼓排。康揚槌不輟，傍若無人，移時不交一言。鍾起去，康曰：「何所聞而來？何所見而去？」鍾曰：「聞所聞而來，見所見而去。」

鍾士季，即鍾會。他當年久仰嵇康大名，想見識這位型男的真面目，沒想到嵇康半眼也沒看這位小Fans，只顧著不斷打鐵，大大落了鍾會的面子！

要知道，鍾會乃朝中貴公子、富二世，嵇康是在野的文人，不喜朝中敗壞之風，不喜鍾會實是事出有因。

鍾會內心大概是想，連我爸爸都不敢這樣對我，你竟如此？拂袖而去，嵇康見之，還要刺他幾句：「你是聽什麼人說我，才決定來看我？」

鍾會輸人不輸陣，也回了一句玄話：「我已經看到當初要見的人，已經夠了，Bye！」

嵇康剛腸嫉惡，勇於對社會時事種種不滿直言，之後因為好友呂安的妻子貌美，其兄呂巽灌醉淫辱之。嵇康為了雙方和睦，迫使呂巽立下重誓，洗心革面。

呂巽連強暴弟嫂都做得出，發誓有如食生菜，後來先發制人，誣告呂安不孝。嵇康大怒，挺身而出作證，並寫下真正罵人的〈與呂長悌絕交書〉，結果無權無勢的人，當然也一起下獄了。

這時，鍾會為報當年輕視之仇，上書司馬氏，送了莫須有的罪名給嵇康， 解決這位當政者的眼中釘。

「康上不臣天子，下不事王侯，輕時傲世，不為物用，無益於今，有敗於俗。昔太公誅華士，孔子戮少正卯，以其負才亂群惑眾也。今不誅康，無以清潔王道。」

政治假借道德判刑，何必合法？ 就如「被自殺」，法令情理在當權者之前，實是笑話罷了。

這條死罪，唯「清潔王道」四字為真話，擋我者死，豈非古今皆然？

曲隨人亡，知音不復

《世說新語．雅量》：
嵇中散臨刑東市，神氣不變。索琴彈之，奏廣陵散。曲終曰：「袁孝尼嘗請學此散，吾靳固不與，廣陵散於今絕矣！」太學生三千人上書，請以為師，不許。文王亦尋悔焉。

嵇康即將處刑，泰山崩於前而面不改色，是名士的風流，是士人的骨氣。

三千太學生為嵇康求情、同悲，一如當今學生的社會運動，決意要為公義發聲。黃子華曰：絕食有用，如果對象是你的父母。這種手法，對暴政又怎會有效呢？

嵇康最後充滿霸氣地對劊子手說：「時辰未到，拿我的琴來吧！」滿場聽眾肅靜，餘下嵇康絕響。

「曾經有數之不盡的文人才子，向我求學，希望習得這首絕世美妙之曲。但我從來沒教過任何一個人，從此之後，廣陵散絕矣！」

嵇康死時才三十九歲，英年早逝。他臨死前對九歲的兒子說：「巨源在，汝不孤矣。」山濤會好好照顧你，要聽話啊！日後，山濤確實盡心照料其子，絕交之後的交情，見證了時代的扭曲。

蔣勳《孤獨六講》：「有人說，嵇康怎麼這麼自私，死前還不肯將曲譜留下？但嵇康說，不是每一個人都配聽《廣陵散》。如果活不出孤獨感，如果做不到特立獨行，藝術、美是沒有意義的，不過就是附庸風雅而已。」

曲雖終，人未散

《世說新語．棲逸》：
嵇康遊於汲郡山中，遇道士孫登，遂與之遊。康臨去，登曰：「君才則高矣，保身之道不足。」

就像預言一樣， 嵇康昔年遊山玩水，見到孫登。孫登是出名的世外高人，
這位高人和嵇康共遊，由他的性格看見悲劇，斷言：

「你的才華確是很高，但是，卻不懂得在衰亂之世保全自己的性命，可惜，可惜！」

或者，嵇康真是不知保全自身，卻正因如此，一生堅持、反抗，令他的死亡只是肉體滅亡，其精神、信念卻化為永恆的文化象徵，甚至成為道教的神仙，讓後世人欣賞、歌頌。

廣陵散絕去，其精神卻千古長存，曲終，人未散。

嵇康個仔後尾變咗大忠臣,捨身保護惠帝,所以後世對佢評價好兩極,有人認為佢夠盡忠係好臣子,有人認為佢忘卻父仇係不孝子
另外嵇康個仔大個比人話靚仔,但某個叔伯話佢老豆當年靚仔過佢好多

一見到惠帝
第一樣嘢就係諗起 何不食肉糜

其實真係好難論斷嵇紹...
忠 VS 孝
不孝而大忠之人
權力和血緣之間的對立

《晉書·忠義傳·嵇紹》：
「紹以天子蒙塵，承詔馳詣行在所。值王師敗績於盪陰，百官及侍衛莫不散潰，唯紹儼然端冕，以身捍衛，兵交御輦，飛箭雨集。紹遂被害於帝側，血濺御服，天子深哀嘆之。及事定，左右欲浣衣，帝曰：『此嵇侍中血，勿去。』」

惠帝都有真情

聽聞過班友雖然放蕩，但係教仔都係用返儒家個套，真唔真？

留名收工睇

正

推

阮籍

好！為咗絲打，下篇就出阮籍啦！

留名
對中國古典文學冇乜認識，入嚟學嘢

他知道哭是沒有用的：文豪示範睡人妻而不失霸氣
讀《世說新語》之阮籍篇( EP . 4)

夜中不能寐，起坐彈鳴琴。
薄帷鑑明月，清風吹我衿。
孤鴻號外野，朔鳥鳴北林。
徘徊將何見？憂思獨傷心。
— — 阮籍〈詠懷詩一七首之一〉

魏晉一流文人，畢生難逃宰制

阮籍，字嗣宗。他生於建安十五年，死於景元四年，終年五十四歲，陳留尉氏人，曾任步兵校尉等職，世稱阮步兵。

竹林七賢，以嵇康、阮籍最為有名。這隊樂團，若果嵇康是主音，那阮籍就等於填詞人林夕了。阮籍不以音樂傳世，文字是他最能表達心聲的媒介，在中國文學史佔下一席之位。

單以魏晉時代而論，阮籍文才極佳，頂尖的文學風流人物。鍾嶸《詩品》把歷代詩人分作上、中、下三品，千挑萬選，阮籍凌駕眾人之前，列作上品，其詩能「陶性靈、發幽思。言在耳目之內，情寄八荒之表」，意在言外，深有神韻，使人讀之回味再三。

老豆阮瑀是頂頂大名的建安七子之一，才高八斗，極受曹操禮遇重用，因此受到文學基因遺傳，其子阮籍，顯然也被歸為曹魏集團，是既得利益者。

這種出身背景造成了他在司馬氏專權時代的大半生，過得「非比尋常」，無法真正跳脫政權的控制。

消極逃避，備受誤解

《世說新語．德行》：
晉文王稱阮嗣宗至慎，每與之言，言皆玄遠，未嘗臧否人物。

晉文王司馬昭將阮籍形容為「言皆玄遠」，以為這句是好說話嗎？其實只是老闆兜個圈串你！

司馬昭言下之意，即是阮籍說話沒有內容，模稜兩可，聽了也不知道在講什麼。

這當然是阮籍有意為之，他不談論時事、褒貶人物，說話玄虛飄渺，實為消極抵抗的方法。他既要保全自身，又不可出賣人格，或許確實只有此法吧？

阮籍不同於嵇康，他的出身，令他無法一走了之。司馬氏奪權之後，一再表明自己尊儒重士，而阮籍原本就在曹魏集團名聲頗大，為了安定人心，自是有極大的利用價值。當權者把阮籍留在身旁，絕不誅殺，自能獲得尊儒重士之美名。

《世說新語．文學》：
魏朝封晉文王為公，備禮九錫，文王固讓不受。公卿將校當詣府敦喻。司空鄭沖馳遣信就阮籍求文。籍時在袁孝尼家，宿醉扶起，書札為之，無所點定，乃寫付使。時人以為神筆。

話說有日，朝野眾官提議要封晉文王為公。這只是一場自導自編自演的戲罷了，因為晉文王早就掌控大權，有什麼提議不是經過他的暗許呢？有趣的是，他假意拒絕，造作得要迫手下去請阮籍寫文，讓晉文王能夠光榮地接受封公賞賜。進退之間，不過戲一場。

阮籍才思敏捷，要寫篇文有幾難？但難在於他當時不想幫司馬氏寫文，借醉閃避，但十面埋伏，處處有險阻，唯有隨意為之，寫後並不校對、更改，不想多睇一眼。

時人不知其中原因，竟把阮籍隨手亂寫喻為「神筆」，可謂天大的諷刺。無奈的是，阮籍畢生都活在這種矛盾之中，被大多數人誤解。
禮法和性情之爭，名士的特立獨行

《世說新語．任誕》：
阮籍嫂嘗還家，籍見與別。或譏之。籍曰：「禮豈為我輩設也？」

阮籍出名不守禮法，有許多不為世俗接受的特立獨行。

有一日，他的嫂嫂返娘家，阮籍和她很親切地說：「 阿嫂一路順風，Bye！」

放在現代正常不過，但卻違反古代「叔嫂不通問」的禮法。其他人（我極度懷疑他們偷窺阮籍才是真正的變態……）批評阮籍：「這種人真係無恥過禮義廉！」

阮籍笑了一笑，就說：「禮法，豈能局限我這種風流人物？」完全是型男對禁忌的挑戰，好型啊！

《世說新語．任誕》：
阮公鄰家婦有美色，當壚酤酒。阮與王安豐常從婦飲酒，阮醉，便眠其婦側。夫始殊疑之，伺察，終無他意。

自古「男女授受不親」，獨處一屋，必有損失。

阮籍卻肆意親近有夫之婦，和人妻玩得好Close，喝醉了還睡在她的隔離，毫無顧忌。他甚至令到別人的老公都驚帽事，以為頭現綠光，偷偷觀察很久，沒有發生夫目前犯，才知阮籍沒有為他戴上帽子。

阮籍對他人（特別是美女）發自內心的親近，不會因禮教避而遠之，雖然世俗人眼中阮籍的行為不合常規，他卻無任何真正踰矩、侵犯的行為，隨時比嚴守格律的道德狂人，更為難能可貴。

阮籍喪母，盡見真情

《世說新語．任誕》：
阮步兵喪母，裴令公往弔之。阮方醉，散髮坐床，箕踞不哭。裴至，下席於地，哭弔喭畢，便去。或問裴：「凡弔，主人哭，客乃為禮。阮既不哭，君何為哭？」裴曰：「阮方外之人，故不崇禮制；我輩俗中人，故以儀軌自居。」時人歎為兩得其中。

《世說新語．任誕》：
阮籍當葬母，蒸一肥豚，飲酒二斗，然後臨訣，直言「窮矣」！都得一號，因吐血，廢頓良久。

「阮籍喪母」是一則文化界盛談的故事，時人驚愕，後人時常提及，蔣勳曾經如此形容：「在群體文化中，婚禮喪禮都是表演，與真實的情感無關。」

按照儒家觀念，大至喪禮送葬儀式，小至服裝飲食起居，都有需要遵守的道德規範。以禮治葬，方能彰顯對死者的敬意。

但在阮籍喪母之時，照常飲酒食肉，別人哭喪，他只在醉酒床前，沒有半滴眼淚。

阮籍作為一個善感的詩人，喪母之殤又豈會無感呢？不哭，因為沒有必要給外人看見自己有多傷心，因為這對他來說不是表演，是極為私人的情感。整件事結束，他突然吐血數升。這種悲痛，相比哭給別人看，真切許多。

禮教於阮籍如無物，因為禮教教條不能夠彰顯他真正的感受。這種亦是名士普遍的思想特色，以自由、順性反抗禮法的不近人情。

不過所謂的大眾，往往都是隨波逐流的羊群罷了。誰又會真正理解阮籍的內心？阮籍對禮教的藐視，自然引起大多數人的批評。

唯一了解他的，只有裴楷。他替不遵從喪禮儀的阮籍哭喪，又維護阮籍，說他是「方外人」，可以不拘泥於禮教。而自己是「方內人」，為他遵循世俗禮法，因為他明白，每個人面對世界的方法都不一樣。我們必須尊重每一個人的價值觀，也同時要找出屬於自己，最恰當的人生態度。

阮籍用自己的方法成全「孝道」，不因外人而改變，這一種，正是名士真性情之所在。

阮步兵

無馬

文呢

下篇出大家之前提咗嘅山濤

姜維傳都有嵇康阮籍山濤出場

天生劉伶，以酒為名

lm